%%
% Systemy uczaace się; Projekt 2.; Mateusz Machalica 305678
%

\input{sus-include.tex}

\begin{document}

\makeheader{Systemy uczące się, projekt 2.}{Mateusz Machalica - 305678}

%\newpage

\subsection*{Wstęp}

W dalszej części raportu jako miary jakości predykcji będziemy używać
pierwiastka z błędu średniokwadratowego będącego wynikiem wstępnej ewaluacji
(na losowych 20\% przykładów testowych), chyba że wyraźnie zaznaczono inaczej.

\subsection*{Analiza danych}

Intuicyjne zrozumienie danych wydaje się istotne z wielu powodów.  Po pierwsze
zadanie zaliczeniowe było wspólne dla przedmiotów ,,Systemy uczące się'' i
,,Data mining'' (niewiele wiem na drugi temat, ale domyślam się o czym
traktuje), a więc problemem powinien być zarówno dobór klasyfikatorów jak i
odpowiednia interpretacja danych.
Mnogość i różnorodność atrybutów, zależności między nimi wynikające z wiedzy
dziedzinowej (również niesformalizowanej, każdy kupuje produkty spożywcze i wie
co się dzieje w sklepach przed dniami urzędowo wolnymi od handlu) dają duże
możliwości preprocessingu danych.

\subsubsection*{Rozmiar danych}

Istotnym problemem w zadaniu był rozmiar danych. Próbka treningowa zawierająca
ponad $2 \cdot 10^5$ przykładów i testowa z około $10^4$ obiektami skutecznie
eliminowała metody poznane na ćwiczeniach przy próbie wyuczenia klasyfikatora
na całych danych testowych.
Jedynymi algorytmami ze sprawdzonych w toku eksperymentów, które radziły sobie
ze skalą problemu i jednocześnie dawały predykcje dokładniejsze niż publicznie
znany ,,baseline'' przy takim podejściu, były algorytmy z rodziny $K$
najbliższych sąsiadów.

\subsubsection*{Cechy charakterystyczne próbki testowej}

\begin{itemize}
	\item wartość atrybutu \verb+daysStoreClosed_target+ jest równa $1$ --
		obserwacja może być użyta przy selekcji atrybutów i uproszczeniu modelu,
		który może potencjalnie pomijać ten atrybut, przy próbie uwzględnienia jego
		wpływu napotykamy na poważny problem, nie wiem w który dzień wygenerował
		zerową sprzedaż, a z kolei \verb+dailySales*+ oscyluje mocno z dniem
		tygodnia

	\item wartość atrybut \verb+weekOfYear+ należy do $\set{2, 7, 50}$ --
		ważne przy próbie zastosowania wiedzy dziedzinowej, są to tygodnie
		bezpośrednio przed świętami, zaraz po nowym roku (okres wyprzedaży
		niekoniecznie ma zastosowanie do produktów żywieniowych) i w trakcie
		karnawału, przy tak małej liczbie wartości tego atrybutu można pokusić się
		o niezależną regresję (przy pomocy różnych technik) przykładów dla
		każdej wartości
\end{itemize}

\subsubsection*{Cechy charakterystyczne próbki treningowej}

Analizę próbki treningowej intuicyjnie warto przeprowadzić po analizie próbki
testowej, w zadaniu nie chodzi o znalezienie najlepszego algorytmu regresji dla
tego rodzaju danych, ale uzyskanie najmniejszego błędu na danych testowych.

\begin{itemize}
	\item liczba różnych wartości \verb+productAndStoreID+ wynosi około $7000$
		dla danych treningowych, ale istotnie mniej dla danych testowych -- rzędu
		$4000$, w próbce testowej występują produkty, dla których nie istnieją
		przykłady w próbce testowej

	\item pomijamy ruchmość świąt, to znaczy zakładamy, że święta opisane
		odpowiednimi atrybutami są świętami stałym (występują w przybliżeniu w tym
		samym oknie czasowym), dla przypadków gdzie to założenie nie było prawdziwe
		trudno byłoby uwzględnić tą informację, gdyż jest już ona niejako obecna w
		wartościach sprzedaży dziennej i tygodniowej

	\item sprzedaż pewnych produktów w $50$ tygodniu roku znacząco wzrasta w
		stosunku do tygodnia poprzedniego, jest to tydzień tuż przed Świętami
		Bożego Narodzenia, można podejrzewać, że niezależnie od innych uwarunkowań,
		w tym tygodniu sprzedaż produktów jest podobna jak w roku poprzednim,
		potrawy na stół wigilijny są dyktowane tradycją (dopuszczamy globalną
		zmianę sprzedaży spowodowaną kryzysem/rosnącą konsumpcją)

	\item dla niektórych produktów występują luki w sprzedaży (kilka kolejnych
		okien czasowych w roku ma wartość sprzedaży równą $0$), o okresowości
		różnej od roku
\end{itemize}

\subsection*{Ewaluacja predykcji}

Próba podziału próbki treningowej na część uczącą i testową znacząco zaniżała
wartości RMSE dla predykcji (nawet po uwzględnieniu wartości bezwzględnej
atrybutu \verb+target+ dla przykładów z części testowej).
Dla słabych algorytmów regresji zależność pomiędzy RMSE obliczonym
metodą podziału próbki, a uzyskanym w wyniku wstępnej ewaluacji była
monotoniczna, dla lepszych algorytmów monotoniczność ta się załamywała.
Było to główną przyczyną przyjęcia jako główną metodę oceny jakości predykcji
wyniku uzyskanego na 20\% próbki testowej.

\subsection*{Klasyczne algorytmy regresji}

Początkowe eksperymenty używały klasycznych metod regresji, a dane
treningowe i testowe nie były w istotny sposób przygotowywane. Głównym celem
było znalezienie punktu odniesienia (w szczególności stwierdzenie czymże jest
ten tajemniczy ,,baseline''). Klasyfikatory, w których nie nakładamy
szczególnych ograniczeń na model w połączeniu z selekcją atrybutów pozwalały
również stwierdzić ,,gdzie jest sygnał'', to znaczy które atrybuty mają
znaczący wpływ na \verb+target+.

Takie algorytmy stanowiły jeden z niewielu sensownych sposobów regresji dla
przykładów w próbce testowej, które odpowiadały produktom niewystępującym w
próbce treningowej.

\subsubsection*{$K$ najbliższych sąsiadów}

Poprzez odpowiedni dobór metryki, selekcję atrybutów i dobór innych
współczynników udało się uzyskać tym algorytmem regresji wstępne
oszacowanie RMSE na poziomie $91.73$.
Najlepsze znalezione parametry to: metryka euklidesowa, $K = 5$, waga
przykładów skalowana jak odwrotność odległości, atrybuty które zostały
pominięte to \verb+month+, \verb+quarter+, \verb+dayOfYear+ oraz wszystkie
atrybuty określające czy dane święto znalazło się w danym oknie czasowym.

Z powodu ,,przekleństwa wymiarów'' i trudności z wyrażeniem znanych zależności
pomiędzy atrybutami, nie należało jednak spodziewać się dobrych rezultatów po
algorytmie \emph{kNN}.

\subsection*{Wykorzystanie dodatkowej wiedzy}

\subsubsection*{Założenie o ortogonalności produktów}

Znaczące uproszczenie problemu można było uzyskać zakładając, że wartości
sprzedaży dla rożnych produktów są niezależne (a przynajmniej nie wykorzystując
takich zależności). W oczywisty sposób nie jest ono prawdziwe, jak się jednak
okazuje, pozwala uzyskać już całkiem niezłą jakość predykcji. Przy takim
podejściu uwidacznia się problem z produktami niewystępującymi w próbce
treningowej.

\subsubsection*{Wyłącznie dane testowe}

Prostym sposobem szacowania wartości \verb+target+ jest położenie go równego
$\frac{1}{4}$ sumy \verb+dailySales*+ dla każdego przykładu w próbce tekstowej
(w ten sposób pomijamy dane z próbki treningowej). Taki klasyfikator uzyskiwał
oszacowanie RMSE na poziomie 107.

Metody przedstawione później należy traktować jako poprawki, to znaczy jeśli
którejś z nich nie można było zastosować do danego przykładu z próbki testowej
(na przykład z powodu braku odpowiednich przykładów w próbce treningowej) to
stosowano metodę przedstawioną powyżej.

\subsubsection*{Sprzedaż sprzed roku}

Dla przykładów z \verb+weekOfYear+ równym $50$ skuteczną metodą okazało się
płożenie wartości \verb+target+ równą wartości sprzed roku (to znaczy dla
przykładu z próbki treningowej o takiej samej wartości \verb+weekOfYear+).
Dla przykładów z \verb+weekOfYear+ z $\set{2, 7}$ metoda ta również przynosiła
poprawę, jednak okres ,,przedświąteczny'' istotnie różnił się od
,,poświątecznego'' o czym świadczą wnioski wyciągnięte z wprowadzenia kolejnej
metody regresji.

\subsubsection*{Skalowanie przy pomocy sprzedaży dniowej}

Kolejną poprawką było wprowadzenie skalowania wartości \verb+target+. Oznaczmy
przez \verb+Y+ przykład z próbki treningowej o takiej samej wartości
\verb+productAndStoreID+ i \verb+weekOfYear+ jak obecnie rozważany przykład
\verb+T+ z danych testowych, wtedy wartość \verb+target+ ustalamy jako
$\verb+Y.target+ \cdot (\sum_{i = x}^{y} \verb+T.dailySales+[i]) / (\sum_{i =
x}^{y} \verb+Y.dailySales+[i])$, dla odpowiednio ustalonych $x < y \in \set{1,
...,28}$.

Kluczowym okazało się właściwe wybranie $x$ i $y$. Ponieważ wartości
\verb+daysStoreClosed_series+ dla przykładu testowego i odpowiadającego mu
przykładu sprzed roku nie zawsze były takie same, to należało próbować
,,ominąć'' dni, w które sklep był zamknięty w jednym roku i otwarty w innym.
Empirycznie najlepsze rezultaty udało się uzyskać dla $x = 22, y = 28$, czyli
ostatniego tygodnia okna czasowego poprzedzającego tydzień, dla którego
sprzedaż jest określona atrybutem \verb+target+.

Skalowanie sprzedaży zastosowane dla przykładów z \verb+weekOfYear+ z $\set{2,
7}$ dawało widoczną poprawę, dla przykładów z tygodnia ,,przedświątecznego''
wyraźnie pogarszało jakość predykcji, stąd też nie było do nich stosowane.

Klasyfikator z powyższymi usprawnieniami osiągał oszacowanie RMSE na poziomie
$59.85$.

\subsubsection*{Ciągi okien z zerową sprzedażą}

Wykrywanie okresowości w lukach w sprzedaży polegało na
\begin{itemize}
	\item uporządkowaniu próbek dla danego \verb+productAndStoreID+ według
		\verb+weekInData+, jeśli ciąg jest krótszy niż $30$ próbek to porzucamy
		poszukiwanie okresowości dla tego produktu
	\item zdyskretyzowaniu wartości \verb+target+ do $1$ jeśli jest ona większa
		niż $0$ i $0$ w przeciwnym wypadku
	\item brakujące wartości pomiędzy pierwszą a ostatnią próbką w porządku
		uzupełniamy $0$, jeśli w ciągu brakuje co najmniej $5$ wartości to
		porzucamy poszukiwanie okresowości
	\item szukamy pełnego okresu, to znaczy spójnego ciągu zer, poprzedzonego
		spójnym ciągiem jedynek (lub na odwrót), z których każdego nie da się
		przedłużyć i żaden nie sąsiaduje z końcem ciągu
	\item zakładamy, że ostatni taki okres w ciągu powtarza się (w obie strony
		próbki)
	\item przeprowadzamy walidację okresowości, porównujemy ciąg powstały przez
		powtarzanie znalezionego okresu ze zdyskretyzowanym ciągiem wejściowym,
		jeśli w ciągu zdyskretyzowanym jest $1$ a na odpowiadającej pozycji w ciągu
		,okresowym'' jest $0$ to uznajemy to za błąd, jeśli liczba błędów
		przekroczy 20\% długości ciągu wejściowego to porzucamy szukanie
		okresowości
\end{itemize}

W trakcie regresji sprawdzamy w skonstruowanym ciągu ,,okresowym'', który ma
reprezentować periodyczność luk w sprzedaży tygodniowej, czy w danym tygodniu
sprzedaż powinna być równa zero, jeśli tak to przyjmujemy $0$ jako wynik dla
tego przykładu, w przeciwnym wypadku stosujemy pozostałe metody regresji.

Pożądaną cechą tego algorytmu, którą można osiągnąć poprzez odpowiedni dobór
współczynników określających kiedy porzucamy poszukiwanie, jest jego
\emph{zachowawczość} -- nie chcemy ryzykować pogorszenia jakości predykcji
dodając do modelu tak niepewne założenie, stąd pomysł weryfikacji okresowości
na ciągu wejściowym.

Relatywnie prosty do oszacowania jest wpływ tej poprawki na jakość predykcji.
Wiemy, że jej zastosowanie polega na wyzerowaniu niektórych wartości
\verb+target+, z przeprowadzonych testów wynika, że wartości wyzerowane są
niewielkie (mediana $2$, średnia $8.46$). Zakładając, że predykcje przed
poprawką były doskonałe, stosując ją uzyskujemy oszacowanie RMSE (na całej
próbce testowej) na poziomie $4.13$. Oszacowanie jakości poprawionych predykcji
na 20\% zbioru testowego uległo zaniedbywalnej poprawie o $0.03$ punktu.

\subsection*{Rozwiązanie hybrydowe}

Zaprezentowane metody regresji wyraźnie poprawiały jakość predykcji dla
przykładów, dla których istniały dane sprzed roku dla tego samego produktu.
Wartość \verb+target+ przykładów, dla których odpowiednie dane nie istniały
ustalano w wyjątkowo niewyrafinowany sposób, nie biorąc pod uwagę możliwych
(ale zapewne niezwykle skomplikowanych) zależności pomiędzy sprzedażami różnych
artykułów.
Rozwiązanie hybrydowe polegało na regresji przykładów, do których nie stosowały
się bardziej wyrafinowane metody, przy pomocy klasycznej klasyfikacji (w tym
przypadku algorytmu $kNN$).
Dla tak dobranej próbki treningowej i testowej nie dało się uzyskać
satysfakcjonujących rezultatów tą metodą, przykłady do których nie dało się
zastosować poprawiania predykcji miały małe wartości \verb+dailySales*+,
oczekiwaliśmy od nich zatem małej wartości \verb+target+, a co za tym idzie
małego wpływu na jakość predykcji mierzoną pierwiastkiem z błędu
średniokwadratowego.

Oszacowanie jakości predykcji po uwzględnieniu powyższych poprawek wyniosło
$59.809$.

\subsection*{Skalowalność proponowanego rozwiązania}

Regresja przy pomocy algorytmu hybrydowego składa się z dwóch sekwencyjnych
etapów -- uruchomienia klasycznego algorytmu regresji i poprawiania predykcji.

Poprawianie predykcji po wstępnym sortowaniu danych można wykonać strumieniowo
(w pamięci ograniczonej przez maksymalny rozmiar przykładów z konkretnym
\verb+productAndStoreID+). Ponieważ obliczenia dla różnych produktów są
niezależne, to można je przeprowadzać równolegle (a nawet rozproszyć), moja
implementacja korzystała z pakietu \verb+foreach+ dostępnego w \verb+R+ (który
automatycznie potrafi zrównoleglać i rozpraszać obliczenia), i na maszynie
,,students'' zajmowały nie więcej niż minutę (przy wykorzystaniu wszystkich
$20$ rdzeni, rozmiar danych był i tak mało imponujący do tak prostych obliczeń).

Klasyczne algorytmy regresji stanowiły główny problem dla skalowania
rozwiązania, odrzucając ten etap i przyjmując jako podstawę proste oszacowanie
polegające wyłącznie na danych testowych (omówione wcześniej) możemy
przetwarzać \emph{praktycznie} dowolne ilości danych (liniowo i w sensownie
ograniczonej pamięci).

\end{document}
% vim: noet:sw=2:ts=2
